import { ArticleLayout, ArticleTags, Section } from "@components/article";
import styles from "@styles/insights/article.module.scss";
import image from "@insights/wat-is-google-lighthouse-en-hoe-werkt-het/wat-is-google-lighthouse-en-hoe-werkt-het_full.jpg";

export const meta = {
    title: "Wat is Google Lighthouse en hoe werkt het?",
    description: "Google Lighthouse is de tool om de prestaties van jouw website te testen.",
    date: new Date(2022, 6, 17),
    staticImage: image,
    slug: "wat-is-google-lighthouse-en-hoe-werkt-het",
};

<Section>

Meer inzicht in de snelheid en prestaties van jouw website zijn essentieel voor je vindbaarheid, maar hoe meet je dit? Met Google Lighthouse! De tool zit ingebouwd in
Google Chrome en Microsoft Edge, maar je kunt het ook downloaden in de <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/lighthouse/blipmdconlkpinefehnmjammfjpmpbjk/related?hl=nl" target="_blank">_Chrome
Web Store_</a>. In dit artikel geven we je meer uitleg over de tool en hoe je de zogenoemde 'Metrics' kunt verbeteren.

</Section>

<Section>

## Metrics

**<a name="fcp"></a>First Contentful Paint**  
First Contentful Paint (FCP) meet hoe lang het duurt voordat de browser de eerste tekst of afbeelding laat zien.

Jouw FCP-score is een vergelijking van de FCP-tijd van jouw pagina en de FCP-tijden voor andere websites, op basis
van gegevens uit het HTTP-archief van Google. Sites die bijvoorbeeld een percentage van 99% krijgen, geven FCP in
ongeveer 1,2 seconden weer. Als de FCP van jouw website 1,2 seconden is, is de FCP-score 99.

Lees meer over FCP en hoe je dit kunt verbeteren op <a href="https://web.dev/first-contentful-paint/" 
target="_blank">_web.dev/fcp_</a>.

---

**<a name="speed-index"></a>Speed Index**  
Speed Index meet hoe snel inhoud visueel wordt weergegeven tijdens het laden van de pagina. Lighthouse maakt
eerst een video van het laden van de pagina in de browser en berekent de visuele voortgang tussen frames.

Jouw Speed Index score is een vergelijking van de Speed Index van jouw pagina en de Speed Index voor andere
websites, op basis van gegevens uit het HTTP-archief van Google.

Lees meer over Speed Index en hoe je dit kunt verbeteren op <a href="https://web.dev/speed-index/" 
target="_blank">_web.dev/speed-index_</a>.

---

**<a name="lcp"></a>Largest Contentful Paint**  
Largest Contentful Paint (LCP) laat zien hoe lang het duurt voordat de grootste afbeelding of het grootste tekstblok
dat zichtbaar is in de viewport (eerste oogopslag in het scherm) in ingeladen. Dat gebeurt in verhouding tot de start
van het laden van de website.

Om een ​​goede gebruikerservaring te bieden, moeten je ernaar streven om een LCP van 2,5
seconden of minder te hebben.

Lees meer over LCP en hoe je dit kunt verbeteren op <a href="https://web.dev/lcp/" 
target="_blank">_web.dev/lcp_</a>.

---

**<a name="time-to-interactive"></a>Time to Interactive**  
Time to Interactive is de tijd die nodig is om de pagina volledig interactief en werkend te maken.

Een pagina wordt als volledig interactief beschouwd als:  
1 - De pagina nuttige inhoud toont, dit wordt gemeten door de First Contentful Paint.  
2 - De events voor de zichtbare pagina-elementen zijn ingeladen en werkend.  
3 - De pagina reageert binnen 50 milliseconden op gebruikersinteracties.

Lees meer over Time to Interactive en hoe je dit kunt verbeteren op <a href="https://web.dev/interactive/" 
target="_blank">_web.dev/interactive_</a>.

---

**<a name="tbt"></a>Total Blocking Time**  
Som van de tijd tussen FCP en Time to Interactive, uitgedrukt in milliseconden. Het gaat dus daadwerkelijk om de
tijd totdat de website gebruikersinput kan verwerken, denk om muisklikken of knoppen op het toetsenbord.

Een goede Total Blocking Time (TBT) zit tussen de 0 tot 200 milliseconden.

Lees meer over TBT en hoe je dit kunt verbeteren op <a href="https://web.dev/lighthouse-total-blocking-time/" 
target="_blank">_web.dev/tbt_</a>.

---

**<a name="cls"></a>Cumulative Layout Shift**  
Cumulative Layout Shift (CLS) meet de beweging van zichtbare elementen binnen de viewport.

Een 'layout shift' vindt plaats wanneer een zichtbaar element van positie verandert. Een
burst van layout shifts, ook wel een sessievenster genoemd, is wanneer één of meer individuele
layout shifts snel achter elkaar plaatsvinden met minder dan 1 seconde tussen elke shift en een
maximum van 5 seconden voor de totale duur van het venster.

Lees meer over CLS en hoe je dit kunt verbeteren op <a href="https://web.dev/cls/" 
target="_blank">_web.dev/cls_</a>.

</Section>

export default ({ children }) => (
    <ArticleLayout
        title={meta.title}
        description={meta.description}
        date={meta.date}
        heroImage={meta.heroImage}
        staticImage={image}
        tags={meta.tags}
        slug={meta.slug}
    >
        {children}
    </ArticleLayout>
);
